+++
title = 'Anthropic lansira Claude 3'
date = 2024-03-17T16:44:24+01:00
draft = false
description = "Značajan iskorak u AI tehnologiji"
image = "https://pplx-res.cloudinary.com/image/fetch/s--TtwJbqEg--/t_limit/https://www.anthropic.com/_next/image%3Furl%3Dhttps%253A%252F%252Fwww-cdn.anthropic.com%252Fimages%252F4zrzovbb%252Fwebsite%252F4e78f69ef8d4186fb5691714abe36224483d91b0-2880x1620.png%26w%3D3840%26q%3D75"
imageBig = "https://pplx-res.cloudinary.com/image/fetch/s--TtwJbqEg--/t_limit/https://www.anthropic.com/_next/image%3Furl%3Dhttps%253A%252F%252Fwww-cdn.anthropic.com%252Fimages%252F4zrzovbb%252Fwebsite%252F4e78f69ef8d4186fb5691714abe36224483d91b0-2880x1620.png%26w%3D3840%26q%3D75"
categories = ["ai", "claude", "anthropic"]
authors = ["Polimat"]
avatar = "/images/favicon.webp"
+++

Anthropic je zvanično lansirao Claude 3, novi paket veštačke inteligencije, što predstavlja značajan napredak na polju tehnologije veštačke inteligencije. Ovaj lansir uvodi tri različita modela: Claude 3 Haiku, Claude 3 Sonnet i Claude 3 Opus, od kojih je svaki dizajniran da odgovara različitim nivoima složenosti i performansi.

Claude 3 Opus, najnapredniji model u ponudi, ističe se svojim izvanrednim sposobnostima, nadmašujući konkurente poput OpenAI-jevog GPT-4 i Googlovog Gemini 1.0 Ultra na raznim benchmark ispitima. Ovaj uspjeh pozicionira Claude 3 Opus kao vodeće rješenje za obavljanje kognitivno složenih zadataka, poput detaljnih finansijskih analiza.

Porodica Claude 3 dizajnirana je da postavi nove industrijske standarde u širokom spektru kognitivnih zadataka, uključujući rezonovanje, stručno znanje, matematiku i fluentnost jezika. Ovi modeli demonstriraju gotovo ljudske nivoe razumijevanja i fluentnosti na složenim zadacima, pomičući granice opšte inteligencije u AI.

Posebno treba istaći da Claude 3 modeli imaju poboljšane višejezične sposobnosti, nudeći veću fluentnost na nematernjem engleskom jeziku poput španskog, japanskog i francuskog, što proširuje njihovu primjenjivost u globalnom kreiranju sadržaja i uslugama prevođenja.

Značajna inovacija kod Claude 3 su njegove multimodalne sposobnosti, koje omogućavaju modelima da obrađuju i analiziraju i tekstualne i vizuelne inpute. Ova funkcija omogućava nove slučajeve korištenja, poput analiziranja grafikona, dijagrama i tehničkih crteža, čineći Claude 3 posebno vrijednim za preduzeća čije baze znanja su u vizuelnom formatu. Međutim, važno je napomenuti da iako Claude 3 može pregledati slike, on ih ne generira, odluka koja je donesena zbog manjeg interesa preduzeća za generiranje slika.

Anthropic naglašava sigurnost i smanjenje pristranosti u Claude 3 modelima, pokazujući manju pristranost u poređenju sa prethodnim verzijama i pridržavajući se Politike odgovornog skaliranja. Modeli su dizajnirani da budu tačniji i manje podložni greškama, sa poboljšanim sposobnostima razumijevanja i odgovaranja na složena i činjenična pitanja. Ovaj fokus na sigurnost i pouzdanost od ključne je važnosti kako se modeli umjetne inteligencije sve više integrišu u razne aspekte poslovanja i društva.

Claude 3 modeli su dostupni putem Anthropic API-ja i potrošačkih ponuda poput Claude.ai, pri čemu su Sonnet i Opus modeli na lansiranju dostupni u 159 zemalja. Haiku, opisan kao najbrži i najkompaktniji model za skoro trenutne odgovore, uskoro će biti dostupan. Stratešku saradnju Anthropica sa Amazon Bedrockom također je omogućila dostupnost Claude 3 Sonneta na toj platformi, ističući povećanu upravljljivost modela i nove sposobnosti vizije od slike do teksta.

Ukratko, lansiranje Claude 3 od strane Anthropica predstavlja značajan iskorak u tehnologiji veštačke inteligencije, nudeći modele na vrhunskom nivou koji balansiraju inteligenciju, brzinu i troškovnu efikasnost. Sa naprecima u višejezičnim sposobnostima, obradi multimodalnih inputa i jakim fokusom na sigurnost i smanjenje pristranosti, Claude 3 modeli su spremni da pokrenu inovacije i efikasnost u širokom spektru poslovnih i potrošačkih aplikacija.